\subsection{ARMv8 模型}

平台模型（如本章所述的模型）使软件开发无需实际硬件即可进行。
软件模型从程序员的角度提供了处理器和设备的模型，其功能行为等同于真实硬件。

为了实现快速的模拟执行速度，这些模型在绝对时间精度上作出了牺牲。
这意味着可以使用 PV 模型确认软件功能，但不能依赖于周期计数的准确性、低级组件交互或其他特定于硬件的行为。

ARMv8-A Foundation Platform 中的处理器并不基于任何现有的处理器设计，但仍然符合 ARMv8-A 架构规范。
ARMv8-A Foundation Platform 使用 ARM Fast Model 技术，是 ARM 处理器建模解决方案套件的一部分。
这些建模解决方案在 ARM Fast Models 提供的模型组合中可用。

在 Base Platform FVP 中建模的处理器可以配置为像 Cortex-A53 和 Cortex-A57 处理器一样运行。

\subsubsection{ARM Fast 模型}

Fast Models 是一个用于创建高仿真速度的虚拟平台模型的环境。
这些模型提供了对基于 ARM 的系统的访问，适用于在硅片尚未可用时的早期软件开发。
与ARM Development Studio 5 (DS-5) 配合使用，Fast Models 可以帮助开发人员在整个开发周期中调试、分析和优化他们的应用程序。

这些虚拟平台可以方便地分发给软件开发人员进行早期软件开发，而无需昂贵的开发板。
它们具有以下特点：

\begin{itemize}
\item
  每秒可执行多达 2.5 亿条 ARM 指令，速度与实际硬件相当。
\item
  性能和精度适用于应用程序和固件以及早期驱动程序开发。
\item
  可以快速启动操作系统，如 Linux 和 Android。
\item
  提供 ARM 处理器子系统的 SystemC Transaction Level Messaging (TLM) 2.0
  导出。
\item
  具有功能精确的 ARM 指令集模型，完全经过 ARM 处理器设计的验证。
\item
  模拟先进的 ARM 技术，如缓存、MMU、LPAE、虚拟化、TrustZone 和 VFP。
\item
  模拟外设，例如以太网、LCD、键盘和鼠标。
\end{itemize}

生成的平台配备了 Component Architecture Debug Interface (CADI)，可以独立运行或从合适的调试器运行。
Fast Models 自动生成独立和集成平台所需的接口。

Fast Models 可用于多种 ARM 处理器和系统控制器，包括经典的 ARM 处理器和
CoreLink 系统控制器。

Fast Models 只关注从处理器上运行的程序的角度来看精确性。
它们不尝试精确模拟总线事务，也不精确模拟指令定时。
整体仿真有非常准确的时间概念，但代码转换（CT）处理器不声称以设备般的定时调度指令。

Fast Models 试图准确模拟硬件，但在执行速度、准确性和其他标准之间存在妥协。
在某些条件下，处理器模型可能无法与硬件完全匹配。

Fast Models 可以：

\begin{itemize}
\item
  准确地模拟指令。
\item
  正确执行符合架构规范的代码。
\end{itemize}

然而，Fast Models 不能：

\begin{itemize}
\item
  验证硬件。
\item
  模拟所有架构上不可预测的行为。
\item
  模拟周期计数。
\item
  模拟时间敏感行为。
\item
  模拟 SMP 指令调度。
\item
  测量软件性能。
\item
  模拟总线流量。
\end{itemize}

Fast Models 的目标是对系统程序员的视角精确。
软件能够检测到硬件和模型之间的差异，但这些差异通常依赖于未精确定义的行为。
例如，可以检测到指令和总线事务的精确时序差异、推测预取的效果以及缓存受害者选择。
某些类别的行为被指定为不可预测的，这些情况下软件可以检测到。
依赖这些行为的程序，即使是无意的，也不能保证在任何设备或
Fast Models 上可靠运行。
这些行为可能会导致硬件和模型之间的执行结果有所不同。

通常，处理器在同一仿真时间点发出一组指令（一个量子），然后等待一段时间再执行下一个量子。
时间安排使得处理器平均每个时钟周期执行一条指令。

其结果是：

\begin{itemize}
\item
  在模型上运行的软件的感知性能与真实世界的软件有所不同，特别是内存访问和算术操作都需要相当多的时间。
\item
  程序可能能够检测到处理器的量化执行行为，例如通过轮询高分辨率计时器。
\end{itemize}

\paragraph*{从那里获取 ARM Fast models}

购买 ARM Fast models 的详情在 \url{http://www.arm.com/fastmodels}。

\subsubsection{ARM 基础平台}

略

\subsubsection{FVP 基础平台}

略
